报刊研究可资利用的材料

当然报刊本身是很重要的。档案：上海档案馆馆藏申报馆档案、新闻报馆档案、上海市新闻记者公会和上海市社会局档案以及其他相关档案。报人回忆资料：包天笑、金雄白、陶菊隐、徐铸成、王新命、曹聚仁等。还有王芸生之子王芝琛根据相关资料和王芸生晚年的回忆评说写成的《一代报人王芸生》。还有中国社科院新闻研究所编《新闻研究资料》台北市编辑人协会印行《报学》台北传记文学杂志社发行《传记文学》研究资料汇编：中国社科院新闻研究所编《新闻研究资料》中国人民大学稀见新闻史料汇编新闻刊物：上海报学社《报学月刊》上海各大报记者同人刊物《大上海人》孤岛时期上海新闻记者公会发行《上海记者》中国报界同人刊物（南京）《报学杂志》复旦大学举办世界报纸展览会出版的纪念刊《报展》综合性刊物上的相关材料：《东方杂志》《上海文化》等重要的纪念刊：申报馆五十周年纪念刊《最近之五十年》《申报月刊》《申报概况》《申报馆内通讯》新闻报馆发行《新闻报三十年纪念刊》《新闻报概况》以上主要来自王敏《上海报人社会生活》，我自己加了一些